**勞姓**為[中文姓氏之一](../Page/中文姓氏.md "wikilink")，在《[百家姓](../Page/百家姓.md "wikilink")》中排名第295位。

## 起源

  - 「博勞」之官的後裔。古人雅稱用刑之官為「博勞」（伯勞），其後裔有「劳姓」。\[1\]

<!-- end list -->

  - [勞山](../Page/勞山.md "wikilink")（[嶗山](../Page/嶗山.md "wikilink")）居民的後裔。[勞山在今天的](../Page/勞山.md "wikilink")[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[青島市](../Page/青島市.md "wikilink")[東海面上](../Page/東海.md "wikilink")，居住在勞山的人一直自為體系，很少跟外界交往。一直到[西漢時才歸附漢朝](../Page/西漢.md "wikilink")，漢朝在這個時候賜他們以[山為](../Page/山.md "wikilink")[氏](../Page/氏.md "wikilink")，世代相傳。\[2\]或說是[趙胡的後裔](../Page/趙胡.md "wikilink")。[南越王](../Page/南越.md "wikilink")[趙佗之孫](../Page/趙佗.md "wikilink")[趙胡遠支後裔遷居勞山](../Page/趙胡.md "wikilink")，改「劳姓」。\[3\]

<!-- end list -->

  - [嫪毐的宗親](../Page/嫪毐.md "wikilink")。嫪毐得罪，被[秦始皇](../Page/秦始皇.md "wikilink")[滅族](../Page/滅族.md "wikilink")，嫪氏遠親無不脫逃，有逃至[金陵附近者](../Page/金陵.md "wikilink")，[三國時因](../Page/三國.md "wikilink")[孫吳建](../Page/孫吳.md "wikilink")「勞勞亭」，而自稱「勞姓」。\[4\]\[5\]

### 少數民族

  - [唐朝設](../Page/唐朝.md "wikilink")[思恩州](../Page/思恩府.md "wikilink")（今[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")[平果縣](../Page/平果縣.md "wikilink")），「勞寨」君長歸降，賜為勞姓。

<!-- end list -->

  - [滿族他他喇氏](../Page/滿族.md "wikilink")，民國後改姓[勞](../Page/勞.md "wikilink")、[譚](../Page/譚.md "wikilink")、[談](../Page/談.md "wikilink")、[唐等姓](../Page/唐.md "wikilink")。

## 歷史人物

  - [勞鉞](../Page/勞鉞.md "wikilink")，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[德化县人](../Page/德化县.md "wikilink")，[明朝官員](../Page/明朝.md "wikilink")。任湖州知府，卒於任上，甚得民心，被尊爲[湖州府](../Page/湖州府.md "wikilink")[城隍神](../Page/城隍神.md "wikilink")。
  - [勞堪](../Page/勞堪.md "wikilink")，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[德化县人](../Page/德化县.md "wikilink")，[明朝官員](../Page/明朝.md "wikilink")。
  - [勞崇光](../Page/勞崇光.md "wikilink")（1802年－1867年），湖南长沙人。清道光十二年进士，选庶吉士，授编修。道光二十一年出任山西平阳（今临汾市）知府。次年調任太原府知府。道光二十八年六月二十六，由山西冀宁道道员升任廣西按察使。道光二十九年八月初三，升任湖北布政使。咸丰二年四月二十六，由广西布政使升任廣西巡撫。咸丰九年四月十九，调任广东巡抚。1853年，時任廣西巡撫的勞崇光，提供兩廣艦艇官兵，協助湖南在籍侍郎曾國藩於湖南成立湘軍水師。後任清朝的兩廣總督。有一曾孫[勞思光](../Page/勞思光.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [勞乃宣](../Page/勞乃宣.md "wikilink")（1843年－1921年），原籍浙江桐鄉，生于直隸廣平。同治十年（1871年）進士，光绪五年後歷任臨榆、南皮、完縣、吳橋等地知縣。光緒二十七年（1901年）任浙江求是大学堂总理，次年改浙江大学堂总理。光緒三十四年（1908年）升四品京堂候补，任憲政編查舘參議，政务处提调。宣统二年，钦选资政院硕学通儒议员。宣統三年（1911年），11月，任京師大學堂（北京大學前身）總監督，兼署學部副大臣及代理大臣。他還曾任資政院議員。清亡後成為遗老，曾與康有為等擁護張勳復辟，但堅不出仕，隐居淶水。民國十年（1921年）7月21日，病逝於曲阜。

<!-- end list -->

  - [勞榦](../Page/勞榦.md "wikilink")（1907年1月13日－2003年8月30日），生於陕西省商县，籍貫湖南省长沙人。中华民国中央研究院院士，历史学家。

<!-- end list -->

  - [勞思光](../Page/勞思光.md "wikilink")，原名勞榮瑋，(1927年9月3日－2012年10月21日），湖南長沙人，當代重要華人哲學家，學貫中西，尤其長於中國哲學史及現當代西方哲學。

## 現代人物

  - [勞永樂](../Page/勞永樂.md "wikilink")（1954年9月13日－2015年5月9日），素食者，傳染病科醫生，前香港醫學會會長，曾任功能組別香港立法會議員及香港社區發展網絡醫務顧問，2004年香港立法會選舉中落敗。
  - [劳丽诗](../Page/劳丽诗.md "wikilink")（1987年12月12日－），中国跳水运动员，广东湛江人。
  - [勞乃成](../Page/勞乃成.md "wikilink")（1975年－），陸軍航空特戰指揮部601旅（代號龍城部隊）第二作戰隊副隊長兼資訊安全長的中校[阿帕契打卡案男主角](../Page/阿帕契打卡案.md "wikilink")

## 註解

[L勞](../Category/漢字姓氏.md "wikilink") [\*](../Category/勞姓.md "wikilink")

1.  《[姓氏略考](../Page/姓氏略考.md "wikilink")》
2.  《[元和姓纂](../Page/元和姓纂.md "wikilink")》
3.  賈思仁《中國的稀有姓氏》
4.  賈思仁《中國的稀有姓氏》
5.  陳明遠、汪宗虎《中國姓氏大全》